% Exercícios.
%
% Sequências e vizinhanças.


\begin{exercise}
  \label{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada}

  Em um espaço métrico $X$, dado um ponto qualquer $x \in X$,
  existe uma família enumerável de vizinhanças
  $\family{B} \subset \neighbourhoods{x}$ tal que para toda
  vizinhança $V \in \neighbourhoods{x}$, existe
  $B \in \family{B}$ tal que $x \in B \subset V$, e tal que
  se $B_1, B_2 \in \family{B}$, teremos que
  $B_1 \subset B_2$ ou $B_2 \subset B_1$.

  \begin{hint}
    Tome bolas de raios cada vez menores.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Basta escolher
    $\family{B} = \setsuchthat{\ball{\frac{1}{n}}{x}}{n \in \naturals}$.
    Se $V \in \neighbourhoods{x}$, então existe $\varepsilon > 0$ tal
    que $\ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
    Se tomarmos $n \in \naturals$ tal que
    $\frac{1}{n} \leq \varepsilon$, então
    $\ball{\frac{1}{n}}{x} \subset \ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
    A relação de inclusão entre as bolas segue do fato de que
    $\ball{\frac{1}{n}}{x} \subset \ball{\frac{1}{m}}{x}$
    se, e somente se, $n \geq m$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seja $\varepsilon_n > 0$ uma sequência de números reais positivos
  tal que $\varepsilon_n \rightarrow 0$.
  Mostre que, em um espaço métrico $X$,
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{x}
    =
    \setsuchthat{V \subset X}
                {
                  \exists n \in \naturals,\,
                  \ball{\varepsilon_n}{x} \subset V
                }.
  \end{equation*}

  \begin{hint}
    Faça exatamente como no exercício
    \ref{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Denote por
    \begin{equation*}
      \family{W}
      =
      \setsuchthat{V \subset X}
                  {
                    \exists n \in \naturals,\,
                    \ball{\varepsilon_n}{x} \subset V
                  }
    \end{equation*}
    o conjunto que queremos mostrar ser igual a $\neighbourhoods{x}$.
    É evidente que $\family{W} \subset \neighbourhoods{x}$, pois todo
    elemento de $\family{W}$ contém uma bola centrada em $x$.
    Se $V \in \neighbourhoods{x}$, então existe $\varepsilon > 0$ tal
    que $\ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
    Mas como $\varepsilon_n \rightarrow 0$,
    então existe $n \in \naturals$ tal que
    $\varepsilon_n \leq \varepsilon$.
    Para este $n$, temos que
    $\ball{\varepsilon_n}{x} \subset \ball{\varepsilon}{x} \subset V$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seja $X$ um espaço métrico, $x \in X$, e $\family{B}$ a família de
  todas as bolas de $X$ que contém $x$.
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{x}
    =
    \setsuchthat{V \subset X}
                {
                  \exists B \in \family{B},\,
                  B \subset V
                }.
  \end{equation*}

  \begin{hint}
    Use o fato de que as bolas são vizinhanças de todos os seus
    pontos.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Denote por
    \begin{equation*}
      \family{W}
      =
      \setsuchthat{V \subset X}
                  {
                    \exists B \in \family{B},\,
                    B \subset V
                  }
    \end{equation*}
    o conjunto que queremos mostrar ser igual a $\neighbourhoods{x}$.
    Como todos os elementos de $\family{B}$ são vizinhanças de todos
    os seus pontos, e todos eles contém o ponto $x$, temos que
    $\family{B} \subset \neighbourhoods{x}$.
    Sabemos que se $B \in \neighbourhoods{x}$, e $B \subset V$, então
    $V \in \neighbourhoods{x}$.
    Assim, $\family{W} \subset \neighbourhoods{x}$.
    Por outro lado, como $\family{B}$ contém o conjunto de todas as
    bolas centradas em $x$, a definição de $\neighbourhoods{x}$
    implica que $\neighbourhoods{x} \subset \family{W}$.
  \end{answer}
\end{exercise}
